\documentclass[a4paper,12pt,reqno]{amsart}
\usepackage{lille}
\input{m1analyse}

\lilleset{titre=Fiche 3 : Espaces de Hilbert}

\begin{document}


% ===============================================
\section{Structure hilbertienne}
% ===============================================

% -----------------------------------------------
\begin{exo}

  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $\mathbb{R}^n$, $n\geq 2$, muni de la norme $\norm{}_p$ n'est pas un espace pré-hilbertien si $p\neq 2$.
    \item Montrer que $\ell^{p}(\mathbb{N})$ n'est pas un espace pré-hilbertien si $p\neq 2$.
    \item Montrer que $C([0,1],\mathbb{R})$ muni de la norme $\norm{}_{\infty}$ n'est pas un espace pré-hilbertien.
  \end{enumerate}
\end{exo}


% -----------------------------------------------
\begin{exo}[.7]

  Soit $E$ un espace pré-hilbertien (réel ou complexe). Montrer, sans utiliser Cauchy-Schwarz, que si $\abs{\scalprod{x}{y}} = \norm{x}\norm{y}$ alors $x$ et $y$ sont colinéaires.
  \indication{$\norm{y}^2x-\scalprod{x}{y}y = 0$.}
\end{exo}


% -----------------------------------------------
\begin{exo}

  Soit $\rho\in C[0,1]$. On munit $C[0,1]$ avec la forme bilinéaire
  \[
    \scalprod{f}{g} = \int_0^1 f(t)g(t)\rho(t) dt
  \]

  \begin{enumerate}
    \item Donner une condition nécessaire et suffisante pour que $\scalprod{\cdot}{\cdot}$ soit un produit scalaire. Justifier votre réponse.
    \item S'agit-il dans ce cas d'une structure hilbertienne ? Justifier votre réponse.
  \end{enumerate}

\end{exo}


% ===============================================
\section{Convexes}
% ===============================================

% -----------------------------------------------
\begin{exo}

  Soit $(H, \scalprod\cdot\cdot)$ un espace de Hilbert. Soit $B$ la boule unité fermée de $H$.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $B$ est un ensemble convexe et fermé de $H$.
    \item Déterminer $P_B(x)$, la projection de $x$ sur $B$.
  \end{enumerate}
\end{exo}

% -----------------------------------------------
\begin{exo}

  \begin{enumerate}
    \item Dans $\mathbb{R}^n$ muni du produit scalaire canonique, soit
    $C = \ensemble{(x_1, \cdots , x_n) \in \mathbb{R}^n}{x_j \geq 0, j=1,\dots,n}$, le cône positif.
    \begin{enumerate}
      \item Montrer que $C$ est un ensemble convexe et fermé de $H$.
      \item Déterminer $P_C(x)$.
    \end{enumerate}
    \item Soient $H = \ell^{2}(\mathbb{N})$ et $K = \ensemble{\suiteN{x_n} \in H}{x_n \geq 0, \forall n}$.
    Pour $x=\suiteN{x_n}\in H$, déterminer la distance entre $x$ et $K$.
    \item Soit l'espace de Hilbert complexe $H = \mathbb{C}^n$, muni du produit scalaire canonique. On pose
    \[
      D = \ensemble{(z,z,\cdots,z)}{z \in \mathbb{C}} .
    \]
    Calculer $P_D(x)$.
  \end{enumerate}
\end{exo}

% -----------------------------------------------
\begin{exo}
  Soit $E = \mathbb{R}_{1}[X]$, muni du produit bilinéaire
  \[
    \scalprod{P}{Q} = \int_0^1 PQ.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $E$ muni de $\scalprod{\cdot}{\cdot}$ est un espace hilbertien.
    \item Soit $H = \ensemble{P\in E}{P(\frac{1}{2})=1}$. Déterminer la distance de $2X+1$ à $H$.
  \end{enumerate}
\end{exo}


% -----------------------------------------------
\begin{exo}

  Soit $E$ un espace hilbertien et $C_{1}\subset C_{2}$ deux convexes fermés de $E$. On note $\pi_{i}$ la projection sur $C_{i}$, $i=1,2$.

  \begin{enumerate}
    \item Montrer que si $C_{2}$ est un sous-espace affine de $E$ alors $\pi_{1}\circ \pi_{2} = \pi_{1}$.
    \item Montrer que la conclusion de (a) peut être fausse si $C_{2}$ n'est pas un sous-espace affine.
  \end{enumerate}

\end{exo}


% -----------------------------------------------
\begin{exo}(DS1, 2019)

  Soit $E=\ell^2(\mathbb{N}^*,\mathbb{R})$ l'ensemble des suites $u=\suite{u_n}$ de carré sommable muni de la norme $\norm{u}_2=\sqrt{\sum_{n=1}^{+\infty}|u_n|^2}$, et
  \[
    C=\ensemble{v=\suite{v_n}\in E}{\forall n\in\mathbb{N}^*,\ 0\leq v_{n+1}\leq v_n}
  \]
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $C$ est une partie convexe complète de $E$.
    \item Soit $u$ définie par $u_n=\frac{(-1)^n}{n}$. Déterminer la projection de $u$ sur $C$.
    \item En déduire la valeur de $\mathrm{dist}(u,C)$.
  \end{enumerate}
\end{exo}


% ===============================================
\section{Orthogonalité}
% ===============================================

% -----------------------------------------------
\begin{exo}

  Soit $E = C[0,1]$ muni du produit scalaire de $L^2[0,1]$. Soit  $a\in ]0,1[$.
  Notons
  \[
    F_a \coloneqq \ensemble[\big]{f\in E}{f\vert_{ [0,a]} = 0}.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $F_a$ est fermé dans $E$ et déterminer $F_a^{\bot}$.
    \item Montrer que $F_a\oplus F_a^{\bot} \neq E$.
    \item Expliquer.
  \end{enumerate}
\end{exo}


% -----------------------------------------------
\begin{exo}

  Soit $H$ un espace de Hilbert.
  \begin{enumerate}
    \item Soit $P \in \mathcal L(H)$ une projection,c.-à-d. $P^2 = P$.
    Montrer que
    \begin{enumerate}
      \item $\im(P)$ est fermé ;
      \item $H = \im(P)\oplus\ker(P)$ ;
      \item $\im(P)^{\perp}=\ker(P^*)$ et $\ker(P)^{\perp}=\im(P^*)$.
    \end{enumerate}
    \item Soit $P,Q \in \mathcal L(H)$ deux projections. Montrer que $P=Q$ si et seulement si $\im(P)=\im(Q)$ et $\ker(P)=\ker(Q)$.
  \end{enumerate}
\end{exo}


% -----------------------------------------------
\begin{exo}

  Soit $H$ un espace de Hilbert et $P \in \mathcal L(H)$ une projection, $P^2 = P$,  non nulle d'image $M$.
  Montrer que les propriétés suivantes sont équivalentes :
  \begin{enumerate}[(i)]
    \item\label{proj1} $P$ est la projection orthogonale sur $M$ ;
    \item\label{proj2} $\norm{P} = 1$ ;
    \item\label{proj3} $\forall x \in H, |\scalprod{Px}{x}| \leq \norm{x}^2$ ;
    \item\label{proj4} $P$ est auto-adjointe, c.-à-d. $P^* = P$.
  \end{enumerate}
  \indication{Pour $\ref{proj3}\Rightarrow\ref{proj1}$, considérer $\scalprod{P(tx+y)}{tx+y}$, où $x \in M^{\perp}$, $y=P(x)\in M$  et $t>0$.}
\end{exo}


% -----------------------------------------------
\begin{exo}

  Soient $H$ un espace de Hilbert, $P$ et $Q$ deux projections orthogonales définies sur $H$. Montrer que les propositions suivantes sont équivalentes :
  \begin{enumerate}[(i)]
    \item $QP = P$ ;
    \item $PQ = P$ ;
    \item $\im(P) \subset \im(Q)$;
    \item $\ker(Q) \subset \ker(P)$;
    \item $\scalprod{Px}{x} \leq \scalprod{Qx}{x}, \quad \forall x \in H$;
    \item $\norm{Px} \leq \norm{Qx}, \quad \forall x \in H$.
  \end{enumerate}
\end{exo}


% -----------------------------------------------
\begin{exo} \textbf{(Polynômes de Legendre)}

  On munit $L^2([-1,1])$ du produit scalaire usuel $\scalprod\cdot\cdot$. On définit, pour $n\in \mathbb{N}$ et $x\in [-1,1]$,
  \[
    P_n(x) = \big((x^2-1)^n\big)^{(n)}.
  \]
  \begin{enumerate}
  \item  Calculer $P_0$, $P_1$, $P_2$.
  \item Montrer que pour tout $n\in\mathbb{N}$ et tout $P\in\mathbb{R}[X]$, $\scalprod{P_n}{P}=(-1)^n\int_{-1}^1 (x^2-1)^n P^{(n)}(x)dx$. En déduire que pour tout $n$, $P_n$ est orthogonal $\mathbb{R}_{n-1}[X]$.
  \item Calculer $\int_0^{\frac\pi2} \sin^{2n+1}(x)dx$ pour $n\in\mathbb{N}$. En déduire $\norm{P_n}_2$.
  \item Soit, pour $n \in \mathbb{N}$, $e_n = \frac{1}{2^nn!}\left( \frac{2n+1}{2}\right)^{1/2}P_n$. Montrer que $(e_n)_{n\geq 0}$ est une base hilbertienne de $L^2([-1,1])$.
  \item Calculer
  \[
    \min \ensemble[\Big]{ \int_{-1}^1\left| x^2 - a - bx\right|^2 \, dx}{(a,b) \in \mathbb{R}^2}
  \]
  et
  \[
    \min \ensemble[\Big]{ \int_{-1}^1\left| x^3 - a - bx - cx^2\right|^2 \, dx}{(a,b,c) \in \mathbb{C}^3}.
  \]
  \end{enumerate}
\end{exo}


% ===============================================
\section{Applications linéaires}
% ===============================================

% -----------------------------------------------
\begin{exo}[.7]

  Soit $H$ un espace de Hilbert et soit $T:H\to H$ une application linéaire. On suppose que pour tout $y\in H$, l'application $x\mapsto \scalprod{Tx}{y}$ est continue. Montrer que $T$ est continue.
\end{exo}

% -----------------------------------------------
\begin{exo}

  Soit $H_1$ et $H_2$ deux espaces de Hilbert réels, $\scalprod{\cdot}{\cdot}_1$ le produit scalaire de $H_1$, $\scalprod{\cdot}{\cdot}_2$ celui de $H_2$, $\norm{}_1$ la norme de $H_1$, $\norm{}_2$ celle de $H_2$. Soit $(e_i)_{i\in\mathbb{N}}\subset H_1$ et $(f_i)_{i\in\mathbb{N}}\subset H_2$ deux suites orthonormales. Soit enfin $a=(a_i)_{i\in\mathbb{N}}\in\ell^\infty$. Montrer que la formule
  \[
    Tx:=\sum_{i=0}^\infty a_i\scalprod{x}{e_i}_1 f_i
  \]
  définit un opérateur borné $T:H_1\to H_2$. Calculer $\norm{T}$ et déterminer $T^*$.
\end{exo}


% -----------------------------------------------
\begin{exo}

  Soit $H$ un espace de Hilbert sur $\mathbb{C}$.
  \begin{enumerate}
    \item  Soit  $T:H_{1}\to H_{2}$ une application linéaire. Montrer que les conditions suivantes sont équivalentes
    \begin{enumerate}
    \item $T$ est une  isométrie (c.-à-d.  $\norm{T(x)} =\norm{x} $ pour tout $x\in H$);
    \item $\scalprod{Tx}{Ty}  =\scalprod{x}{y}$ pour tout $(x,y)\in H^2$;
    \item $T^*T= I$.
    \end{enumerate}
    \item Montrer que si $T$ est une isométrie alors $TT^{*}$ est la projection orthogonale sur $\im(T)$.
  \end{enumerate}
\end{exo}


% -----------------------------------------------
\begin{exo}(Théorème de Lax-Milgram)

  Soit $H$ un espace de Hilbert réel. On considère une forme bilinéaire $a$ sur $H$
  et on suppose qu'il existe deux constantes $C > 0$ et $\alpha > 0$ telles que
  \[
    |a(x,y)| \leq C\norm{x}\norm{y} \quad \mbox{ et } \quad a(x,x) \geq \alpha \norm{x}^2 \quad (x,y\in H).
  \]
  \begin{enumerate}
    \item Montrer l'existence d'un opérateur $T \in \mathcal L(H)$ tel que $a(x,y) = \scalprod{Tx}{y}$ pour $x,y \in H$.
    \item Montrer que $T(H)$ est dense dans $H$.
    \item Montrer que $\norm{Tx} \geq \alpha\norm{x}$ pour tout $x\in H$. En déduire que $T$ est injectif à image fermée.
    \item En déduire que $T$ est un isomorphisme de $H$ sur lui-même.
  \end{enumerate}
  Soit $L$ une forme linéaire continue sur $H$.
  \begin{enumerate}[resume]
    \item Montrer qu'il existe un unique $u\in H$ tel que $L(y) = a(u,y)$ pour tout $y\in H$.
    \item On suppose que $a$ est symétrique. Soit $\Phi(x) = \frac{1}{2}a(x,x) - L(x)$. Montrer que le point $u$ vérifie $\Phi(u) = \min_{x\in H}\Phi(x)$.
  \end{enumerate}
\end{exo}


% -----------------------------------------------
\begin{exo}

  Soit $H=L^{2}[0,1]$. Pour $f\in H$ on pose
  \[
    Tf(x) = \int_0^x f(t) dt.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item Montrer que $T$ est un opérateur continu sur $H$.
    \item Déterminer son adjoint $T^{*}$.
  \end{enumerate}

\end{exo}

\newpage
% ===============================================
\section{Spectre d'un opérateur}
% ===============================================

% -----------------------------------------------
\begin{exo}\label{exospectre}

  Soit $H$ un espace de Hilbert complexe et $T\in\mathcal L(H)$. Le spectre de $T$ est
  \[
    \sigma(T):=\ensemble{\lambda\in\mathbb{C}}{T-\lambda I\text{ n'est pas inversible}}.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item Soit $S\in\mathcal{L}(H)$ tel que $\norm{S}<1$.
    \begin{enumerate}
      \item Montrer que pour tout $x\in H$, $\sum_{n\geq 0} S^n x$ converge.
      \item Calculer $(S-I)\big(\sum_{n=0}^\infty S^n(x)\big)$. En déduire que $S-I$ est inversible.
      \item En déduire que $\sigma(T)\subset \overline{ D(0,\norm{T})}$.
      \item Montrer que l'ensemble des opérateurs linéaires inversibles est ouvert.
      \item En déduire que le spectre est compact.
    \end{enumerate}
    \item Si $T$ est inversible, montrer que $\sigma(T^{-1})=\ensemble{\frac1\lambda}{\lambda\in\sigma(T)}$.
    En déduire que\\ $\sigma(T)\subset\ensemble{\lambda}{ \frac{1}{\norm{T^{-1}}}\leq\abs{\lambda}\leq\norm{T}}$.
  \end{enumerate}
\end{exo}

% -----------------------------------------------
\begin{exo}

  Soit $H$ un espace de Hilbert complexe et $T \in \mathcal L(H)$. On appelle spectre de $T$ l'ensemble
  \[
    \sigma(T):=\ensemble{\lambda\in\mathbb{C}}{T-\lambda I\text{ n'est pas inversible}}.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item
    \begin{enumerate}
      \item Montrer que $\forall  x,y \in H$,
      \[
        \scalprod{T(x)}{y} = \frac{1}{4}\sum_{k=0}^3i^k\scalprod{T(x+i^ky)}{x+i^ky}.
      \]
      \item Montrer que $\norm{T}\leq 4\sup\{\abs{\scalprod{Tx}{x}},\ \norm{x}=1\}$. \emph{Peut-on avoir $2$ à la place du 4 ?}
      \item En déduire que si $\forall x \in H$, $\scalprod{Tx}{x} = 0$ alors $T = 0$.
    \end{enumerate}
    \item Montrer que $\forall  x \in H, \scalprod{Tx}{x} \in \mathbb{R}$ si et seulement si $T = T^*$.
    \item \label{q3} Montrer que s'il existe $\lambda\in\mathbb{C}$ et $C>0$ tel que pour tout $x\in H$, $\norm{x}\leq C\norm{Tx-\lambda x}$, alors $T-\lambda \id$ est injectif et $\im(T-\lambda \id)$ est fermé. Si de plus $T$ est autoadjoint, montrer que $\im(T-\overline\lambda \id)$ est dense.
    \item En déduire que si $T$ est autoadjoint, alors $\sigma (T) \subseteq \mathbb{R}$.\\
    \indication{calculer $|\scalprod{(T-\lambda \id)x}{x}|^2$ pour $\lambda\in\mathbb{C}\setminus \mathbb{R}$.}
    \item En utilisant la question \eqref{q3} et en calculant $\scalprod{Tx-\lambda x}{x}$, montrer que si, $\forall  x \in H$, $\scalprod{Tx}{x} \geq 0$ alors $\sigma (T) \subseteq \mathbb{R}^{+}=[0,+\infty[$.
  \end{enumerate}
\end{exo}

% -----------------------------------------------
\begin{exo}

  Soit $H$ un espace de Hilbert sur $\mathbb{C}$.
  \begin{enumerate}
    \item  Montrer que $U$ est unitaire (c.-à-d. $U^{-1} = U^*$) si et seulement
    si $U$ est une isométrie surjective et si et seulement si $U$ est une isométrie qui commute avec son adjoint.
    \item On suppose que $H$ est séparable.
    Justifier que l'image par l'unitaire $U$ d'une base hilbertienne est de nouveau une base hilbertienne.
    \item Montrer que si $U$ est unitaire alors $\sigma(U) \subseteq \mathbb{T} = \ensemble[\big]{ z\in \mathbb{C}}{\abs{z} = 1}$.\\
    \indication{utiliser l'exercice \ref{exospectre}.}
  \end{enumerate}
\end{exo}


% ===============================================
\section{Séries de Fourier}
% ===============================================

% -----------------------------------------------
\begin{exo}

  Soit $f$ la fonction paire $2\pi$-périodique avec $f(x)=\pi -2x$ sur $[0,\pi]$.
  \begin{enumerate}
    \item Donner le graphe de $f$.
    \item Déterminer la série de Fourier $\widehat f$ associée à $f$.
    \item Étudier la convergence de $\widehat f$ vers $f$.
    \item Déduire de la question précédente les valeurs des séries suivantes:
    \[
      \sum_{n\geq 0}\frac{1}{(2n+1)^2},\quad \sum_{n\geq 1}\frac{1}{n^2},\quad \sum_{n\geq 1}\frac{1}{n^4}.
    \]
  \end{enumerate}
\end{exo}

% -----------------------------------------------
\begin{exo}

  Soit $f:\mathbb{R}\to\mathbb{R}$ la fonction impaire et $2\pi$-périodique définie par
  \[
    f(x)=x(x-\pi)\qquad \text{ pour } x\in [0,\pi[.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item La série de Fourier associée à $f$ converge-t-elle ? Si oui, quelle est la fonction limite et en quel sens la convergence a-t-elle lieu ? (On donnera en le justifiant le résultat le plus fort possible).
    \item Calculer le développement en séries de Fourier de $f$.
    \item Calculer la valeur de la somme $\sum_{n\geq 0} \frac{(-1)^n}{(2n+1)^3}.$
    \item Calculer la valeur de la somme $\sum_{n\geq 0} \frac{1}{(2n+1)^6}.$
  \end{enumerate}
\end{exo}

% -----------------------------------------------
\begin{exo}

  Soit $f$ la fonction $2\pi$-périodique définie par
  \[
    f(x)=x^2\text{ pour } -\pi\leq x\leq \pi.
  \]
  \begin{enumerate}
    \item Représenter le graphe de $f$ sur l'intervalle $[-3\pi,3\pi]$.
    \item La série de Fourier de $f$ converge-t-elle vers $f$ ? En quel(s) sens ?
    \item Calculer le développement en série de Fourier de $f$ (en cosinus et sinus ou exponentielles complexes, selon votre préférence).
    \item En déduire les identités
    \[
      \sum_{k=1}^{+\infty} \frac1{k^2}=\frac{\pi^2}6
        \quad\text{et}\quad
      \sum_{k=1}^{+\infty} \frac{(-1)^{k-1}}{k^2}=\frac{\pi}{12}.
    \]
    \item Toujours à l'aide du développement de $f$ en série de Fourier, établir l'identité
    \[
      \sum_{k=1}^{+\infty} \frac1{k^4}=\frac{\pi^4}{90}.
    \]
  \end{enumerate}
\end{exo}

% -----------------------------------------------
\begin{exo}

  Soit $\delta\in]0,\pi[$.
  \begin{enumerate}
    \item Montrer en considérant la fonction $2\pi$-périodique $f$ définie par $f(x)=1$ si $\vert x\vert\le\delta$ et $f(x)=0$ si $\delta<\vert x\vert\le\pi$ l'identité $ \sum_{n=1}^\infty\frac{\sin(n\delta)}{n}=\frac{\pi-\delta}{2}$.
    \item Déduire ensuite de l'identité de Parseval $\sum_{n=1}^\infty\frac{\sin^2(n\delta)}{n^2\delta}=\frac{\pi-\delta}{2}$.
    \item En faisant tendre $\delta$ vers 0, déduire enfin l'égalité $\int_0^\infty\bigl(\frac{\sin x}{x}\bigr)^2dx=\frac{\pi}{2}$.
  \end{enumerate}

\end{exo}

% -----------------------------------------------
\begin{exo}

  Le but de cet exercice est d'établir l'existence de fonctions continues qui ne coïncident pas avec leur série de Fourier en un point donné.

  Dans la suite on considère $f$ une fonction continue $2\pi-$périodique, on note $\hat{f}(n)$ son $n$-ième coefficient de Fourier, $n\in\mathbb{Z}$, et $S_Nf(x)=\sum_{k=-N}^N \hat{f}(n) e^{inx}$ la $N$-ième série partielle de Fourier.
  \begin{enumerate}
    \item Rappeler que $S_Nf=f\ast D_N$ où $D_N$ est le noyau de Dirichlet et que
    \[
      D_N(y) =\sum_{n=-N}^N  e^{iny} =\frac{\sin (N+\frac{1}{2})y}{\sin \frac{y}{2}}.
    \]
    \item On considère la forme linéaire $L_N(f) = S_Nf(0)$ sur l'espace des fonctions continues muni de la norme $\norm{}_\infty$. Montrer que
    \[
      \norm{L_N} \leq \norm{D_N}_1 := \frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^\pi |D_N (y)|\, dy
    \]
    puis que cette estimation est optimale en remarquant que $D_N$ est de signe constant par morceaux.
    \item Montrer que $\norm{D_N}_1 \geq \frac{2}{\pi} \int _0^{(N+\frac{1}{2})\pi } \frac{|sin \, u|}{u} \, du$.
    \item En déduire qu'il existe $f$ continue $2\pi$--périodique telle que
    \[
      \sup_{N\geq 1} |S_Nf(0)| =\infty .
    \]
  \end{enumerate}
\end{exo}

\end{document}
